\section{Introduction aux domaines}

\subsection{Espaces prétopologiques}

\subsubsection{Définition}

La prétopologie est un formalisme mathématique dont l'objectif est l'étude des familles
de parties d'un ensemble. Elle permet de mettre en évidence des structures et les liens 
entre ces familles de parties.

Les cas d'utilisations de ce formalisme sont variés : reconnaissances de formes, opérations de morphologie 
mathématique (dilatation et érosion)\ldots

Dans le cadre de mon stage, et des travaux antérieurs, nous nous sommes intéressés à des relations
de voisinages entre paires d'éléments d'un ensemble.

\subsubsection{Adhérences et fermés}

Un espace prétopologique est défini par une paire $(E, a)$, avec $E$
un ensemble fini d'éléments, et $a(.)$ la \emph{fonction d'adhérence}, qui,
pour toutes parties de $E$, associe une partie de $E$.

\begin{equation*}
  a : {\cal P}(E) \rightarrow {\cal P}(E)
\end{equation*}
De plus, $a(.)$ possède les propriétés suivantes :
\begin{align*}
  a(\emptyset) = \emptyset\\
  \forall A \in {\cal P}(E), A \subseteq a(A)\\
\end{align*}

Les applications successives de la fonction d'adhérence sur $A \in {\cal
  P}(E)$ mènent à point fixe appelé fermé de $A$, compris dans ${\cal
  P}(E)$ et noté $F(A)$. Si $|A| = 1$, alors on appelle $F(A)$ un
\emph{fermé élémentaire}.
\begin{equation*}
  \forall A \in {\cal P}(E), a(A) \subseteq a(a(A)) \subseteq \ldots
  \subseteq F(A)
\end{equation*}

\subsubsection{Espace prétopologique de type \texorpdfstring{${\cal V}$}{Lg}}

Dans le cadre de notre structuration, nous ne considérerons que des espaces
prétopologiques de type ${\cal V}$.

La fonction d'adhérence d'un espace prétopologique de type ${\cal V}$
dispose d'une propriété d'isotonie.

\begin{align*}
  \forall A \in {\cal P}(E),
  \forall B \in {\cal P}(E),\\
  A \subseteq B \Rightarrow a(A) \subseteq a(B)
\end{align*}

Nous nous concentrons sur ce type d'espaces car la structuration des
fermés élémentaires d'un espace de type ${\cal V}$ permet d'engendrer
une structure de DAG sur les éléments de $E$
\citep{largeron2002pretopological}.


\subsection{Apprentissage automatique}

Soit un ensemble d'observations $O$ tel qu'une observation consiste en un vecteur de taille $k$ $(x_1, \ldots, x_k)$.

Une tâche d'apprentissage automatique consiste à \emph{apprendre une bonne approximation} $h$ d'une
fonction $f(x_1, \ldots, x_k)$ à partir de $O$.

\subsubsection{Apprentissage automatique supervisé}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        ID & TEMPS & HUMIDITE & VENTS & CLASSE\\
        \hline

        1 & Ensolleillé & Haute & Oui & Oui\\
        2 & Ensolleillé & Basse & Non & Non\\
        3 & Nuageux & Basse & Oui & Oui\\
        4 & Pluvieux & Haute & Oui & Non\\
        5 & Pluvieux & Basse & Oui & Non\\
        6 & Soleil & Basse & Oui & Oui\\
        7 & Pluvieux & Basse & Non & Non
    \end{tabular}

    \caption{Ensemble d'observations \emph{Sortir jouer au tennis}}
    \label{tab:jouerTennis}
\end{table}

Dans un cadre supervisé, chaque observation de l'ensemble $O$ est représentée par un vecteur et une étiquette de classe.
La fonction à apprendre est alors $f : x_1, \ldots, x_k \rightarrow CLASSE$. La table \ref{tab:jouerTennis} est un ensemble d'observations
représentées par un vecteur $(ID, TEMPS, HUMIDITE, VENTS)$ dont l'étiquette de classe est comprise dans $\{Oui, Non\}$.

Nous nous intéresserons à un cas d'apprentissage supervisé restreint, dans lequel la classe de chaque observation est comprise
dans l'ensemble $\{1, 0\}$\footnote{Ou $\{Oui, Non\}$, $\{Vrai, Faux\}$ ou toute autre représentation booléenne.}. 
Une observation étiquetée $1$ sera appelée \emph{instance positive}, une observation 
étiquetée $0$ sera appelée \emph{instance négative}.

Dans un tel problème, l'approximation $h$ est construite/apprise de manière à accepter les instances positives de $O$, et 
à rejetter les instances négatives de $O$.
Puisque l'apprentissage dépends uniquement de $E$, il est évident que la qualité de l'approximation de $h$ dépend directement 
de la \emph{qualité} de $O$. $O$ doit alors, idéalement, être suffisamment grand et suffisament varié.
